%==============================================================================
\chapter{Desenvolvimento Preliminar}\label{resultados}
%==============================================================================
Neste capítulos apresentamos cada uma das fases executadas até o momento do \ac{pu}. Na \autoref{concepcao} apresentamos tudo que foi feito na fase de concepção. Na \autoref{elaboracao} apresentamos tudo que foi feito na fase de elaboração. E por fim a ultima \autoref{conclusaoResultados} apresentamos uma pequena conclusão do capítulo.

\section{Fase de Concepção}\label{concepcao}
Na fase de concepção entendemos melhor o problema e formulamos uma possível solução. Na \autoref{visaoProblema} apresentamos uma visão geral do problema e na \autoref{visaoSolucao} apresentamos uma visão de solução.

\subsection{Visão geral do problema}\label{visaoProblema}
A modelagem colaborativa em equipes de software, ajuda na resolução de problemas ~\cite{hammond2006tahuti}. A maioria dos editores \ac{UML} não possibilitam a edição de diagramas \ac{UML} por vários membros da equipe ao mesmo tempo fazendo o que eles prefiram quadros brancos ~\cite{wuest2013flexisketch}. Outra preferencia das equipes com quadros brancos é que as mesmas não impõem restrições, possibilitando a equipe criar notações ou fazer pequenos rabiscos para tomar uma decisão, proporcionando uma maior liberdade ~\cite{costagliola2014local}.

 Alguns problemas são encontrados na modelagem de software colaborativa utilizando um quadro branco ou mesmo papel e caneta. O primeiro é o retrabalho ocasionado pela reconstrução do diagrama manualmente em uma ferramenta \ac{case}. Também não tem como  realizar a integração do código fonte com a modelagem caso o diagrama não seja reconstruído em uma ferramenta \ac{case}. Outro problema é que como muitas vezes a documentação é uma imagem não tem como gerar o código do diagrama.

A partir de uma \textit{storyboard} construímos um cenário apresentando um dos problemas da modelagem em quadros brancos. Na \autoref{fig:app1} podemos notar a demora que muitas vezes gera de reconstruir um diagrama na ferramenta \ac{case}, mesmo que o diagrama não seja muito grande, existe um retrabalho na construção do diagrama.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\subfloat{
	\includegraphics[height=5.1cm]{storyboard2/cena1.png}
	}
	\subfloat{
		\includegraphics[height=5.1cm]{storyboard2/cena2.png}
	}
	\subfloat{
		\includegraphics[height=5.1cm]{storyboard2/cena3.png}
	}
	\subfloat{
		\includegraphics[height=5.1cm]{storyboard2/cena4.png}
	}
	\subfloat{
		\includegraphics[height=5.1cm]{storyboard2/cena5.png}
	}
	\subfloat{
		\includegraphics[height=5cm]{storyboard2/cena6.png}
	}
	\subfloat{
		\includegraphics[height=5cm]{storyboard2/cena7.png}
	}
	\caption{Cenário: equipe de desenvolvimento que utiliza quadros brancos para modelagem}
	\label{fig:app1}
\end{figure}

\subsection{Visão da Solução}\label{visaoSolucao}
Analisando os problemas descritos anteriormente, é possível propor um produto que consiga minimizar os cenários. Uma ferramenta que possa extrair diagramas \ac{UML} a partir de uma imagem resolveria o retrabalho de integrar um diagrama de uma imagem a uma ferramenta \ac{case}, consequentemente minimizando o trabalho das equipes.

Na \autoref{fig:app2} é apresentado um cenário onde uma equipe de desenvolvimento possui uma ferramenta que possibilita a extração do diagrama de uma imagem.
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\subfloat{
		\includegraphics[height=5.1cm]{storyboard1/cena1.png}
	}
	\subfloat{
		\includegraphics[height=5.1cm]{storyboard1/cena2.png}
	}
	\subfloat{
		\includegraphics[height=5.1cm]{storyboard1/cena3.png}
	}
	\subfloat{
		\includegraphics[height=5.1cm]{storyboard1/cena4.png}
	}
	\subfloat{
		\includegraphics[height=5.1cm]{storyboard1/cena5.png}
	}
	\subfloat{
		\includegraphics[height=5cm]{storyboard1/cena6.png}
	}
	\subfloat{
		\includegraphics[height=5cm]{storyboard1/cena7.png}
	}
	\caption{Cenário: equipe de desenvolvimento que utiliza quadros brancos para modelagem porém possui uma ferramenta para extração do diagrama}
	\label{fig:app2}
\end{figure}

\subsubsection{Histórias de Usuário}
A partir da \textit{storyboard} foram encontrados requisitos necessárias ao sistema que foram organizadas na forma de histórias de usuário.
As histórias de usuário são uma forma fácil de organizar requisitos. As histórias de usuário extraídas de cada cenário são apresentadas na \autoref{tab:historiasusuario}.
\begin{center}\footnotesize
	\begin{longtable}
		{|p{1.5cm}|p{13.5cm}|}
		\hline
		\textbf{Código} & \textbf{Descrição} \\ \hline
		1 & Como desenvolvedor de software desejo importar cada classe do diagrama para que seja possível editar posteriormente.  \\ \hline
		2 & Como desenvolvedor de software desejo importar as relações do diagrama de classes para que seja possível editar posteriormente. \\ \hline
		3 & Como desenvolvedor de software desejo importar a multiplicidade de cada relação entre as classes para que seja possível editar posteriormente.  \\ \hline
		4 & Como desenvolvedor de software desejo importar o texto contido no diagrama para que seja possível editar posteriormente.  \\ \hline
		5 & Como desenvolvedor de software desejo poder capturar a imagem do diagrama com um dispositivo Android para que seja possível enviar para o sistema extrair os diagramas. \\ \hline
		6 & Como desenvolvedor de software desejo informar manualmente os elementos do diagrama que não forem reconhecidos para que não sejam integrados modelos incompletos. \\  \hline
				\caption{Histórias de Usuário}
				\label{tab:historiasusuario}
	\end{longtable}
\end{center}

\subsubsection{Visão do Produto}
A solução para a extração de diagramas faz parte de um conjunto de outras soluções que serão integradas a um ambiente de desenvolvimento. Na figura \ref{fig:estruturaProduto} notamos o módulo de extração de diagramas de imagens. Este módulo será integrado diretamente com o software e  vai oferecer um serviço para ser consumido por um dispositivo móvel. Este dispositivo móvel vai de alguma forma capturar a imagem e enviar para este serviço, o qual vai processar a imagem, tendo como resultado uma representação por meio de um \ac{xml} do diagrama. Neste contexto vamos focar em diagramas de classe em uma perspectiva conceitual.
\begin{figure}[h]
	\caption{Produto de software.}
	\label{fig:estruturaProduto}
	\centering
	\includegraphics[height=12cm]{estruturaProduto}
\end{figure}

\section{Fase de Elaboração: Iteração 1}\label{elaboracao}
A partir dos artefatos da etapa de concepção podemos instanciar a visão de solução do problema na primeira iteração da fase de elaboração. Na \autoref{modeloDominio} apresentamos o diagrama de classe em uma perspectiva de domínio. Já na \autoref{arquitetura} apresentamos uma arquitetura preliminar para o desenvolvimento da ferramenta. Por fim na  \autoref{processoReconhecimento} apresentamos os passos que uma imagem deve passar até ser compreendida.
\subsection{Modelo de Domínio}\label{modeloDominio}
Através do diagrama de classe criamos um modelo de domínio. O modelo de domínio apresenta as principais classes relacionadas com o negócio. Na \autoref{fig:modelodominio} apresentamos o modelo de domínio da nossa ferramenta. O mesmo está sujeito a modificações nas próximas iterações.
 
\begin{figure}[h]
	\caption{Diagrama de classes: modelo de domínio.}
	\label{fig:modelodominio}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{diagramaDominio}
\end{figure}
No modelo podemos salientar a classe denominada de imagem na qual possui vários objetos. A classe objeto possui várias classes filtros, no qual são os elementos que vão ser reconhecidos na imagem. Apesar de ser possível que a ferramenta tenha a opção de ser ensinada pelo usuário para poder reconhecer outros objetos, é necessário possuir a estrutura do diagrama de classes para construir o \ac{xmi}.
\subsection{Arquitetura}\label{arquitetura}
Selecionamos a arquitetura cliente/ servidor para a construção da ferramenta. Visto que o dispositivo Android é o cliente e o servidor seria um serviço para uso, a arquitetura cliente servidor foi a melhor escolha. Nas próximas seções vamos apresentar a arquitetura interna de cada dispositivo. Na \autoref{arquiteturaCliente} apresentamos a arquitetura interna do cliente. Já na \autoref{arquiteturaServidor} apresentamos a arquitetura do servidor.
\subsubsection{Arquitetura Cliente}\label{arquiteturaCliente}
A plataforma Android proporciona uma grande interface entre a visualização e os dados, decidimos escolher uma arquitetura em camadas chamada de \ac{mvc} mostrada na \autoref{fig:arquiteturacliente}. A camada denominada de modelo é responsável pela lógica da aplicação. A camada de visualização é responsável pela apresentação dos dados para os usuários. E por fim a camada denominada de controlador é responsável pelo gerenciamento das funcionalidades da aplicação, como a interação da camada de visualização com a camada de modelo.
\begin{figure}[h]
	\caption{Arquitetura cliente.}
	\label{fig:arquiteturacliente}
	\centering
	\includegraphics[height=6cm]{arquiteturaCliente}
\end{figure}

\subsubsection{Arquitetura Servidor}\label{arquiteturaServidor}
Como podemos ver na \autoref{fig:arquiteturaservidor} separamos em quatro camadas de auto nível a arquitetura do servidor. As camadas que constituem essa arquitetura são denominadas de controlador, modelo, serviço e \ac{dao}. 

A camada de modelo possui toda as estrutura de classes ligadas ao nosso domínio. A camada de serviço possui todas as funcionalidades sendo dividida em camadas para o pré processamento da imagem, segmentação e também interpretação. A camada \ac{dao} é responsável pela persistência dos dados. No caso de nossa ferramenta a camada \ac{dao} faria a persistência no banco de dados central que outras soluções utilizam. Por fim a camada controlador seria responsável por gerenciar todas as demais camadas, além disso receber requisições dos clientes, como por exemplo o dispositivo Android.
\begin{figure}[h]
	\caption{Arquitetura servidor.}
	\label{fig:arquiteturaservidor}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{arquiteturaServidor}
\end{figure}

\subsection{Processo de Reconhecimento}\label{processoReconhecimento}
A partir da arquitetura e também da literatura definimos alguns passos  necessários para o reconhecimento do diagrama. Através de um diagrama de atividades na \autoref{fig:processoreconhecimento} mostramos cada passo necessário para reconhecer os objetos em uma imagem.Podemos salientar o papel da raia cliente,  onde o único processamento feito é o de capturar a imagem.
\begin{figure}[h]
	\caption{Processo de reconhecimento.}
	\label{fig:processoreconhecimento}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{reconhecimentoObjetos}
\end{figure}


\section{Considerações do Capítulo}\label{conclusaoResultados}
Durante o capítulo apresentamos os passos iniciais do desenvolvimento da ferramenta. A etapa de concepção mostrou que é possível minimizar o trabalho de uma equipe de desenvolvimento ágil e também que é viável a sua construção. Na etapa de elaboração foi apresentada a primeira iteração, onde conseguimos criar uma estrutura tanto para o cliente como para o servidor. Possivelmente essas estruturas mudem durante o projeto, porém já é possível começar a etapa de construção com os artefatos gerados na fase de elaboração.

Outro ponto que devemos enfatizar é que durante as iterações vamos ter que formular ambientes controlados para o teste da ferramenta, pois nem todas as variações de ambiente poderão ser evitadas com as técnicas de processamento e análise de imagem.